\regularsection{Вычислительные эксперименты}

Применим описанные выше методы к конкретным матрицам и замерим количество итераций и общее время работы.
Все матрицы в этой главе предполагаются невырожденными и без собственных чисел на мнимой оси.
Для измерения количества итераций будем использовать MATLAB, а для сравнения времени работы произведем параллельные вычисления с помощью MPI и C++.

\subsection{Метод Ньютона}

Все вариации метода Ньютона имеют структуру алгоритма \ref{newton_abstract}.
Он позволяет вычислить $\sign(X)$ с точностью до $\varepsilon$.
В качестве коэффициента масштабирования $\mu$ можно выбрать \pref{det_scaling}, \pref{norm_scaling}, \pref{spec_scaling} и другие.

\begin{algorithm}[h!]
\SetAlgoNoLine
\setstretch{1.35}
\KwData{$X, \varepsilon$}
\KwResult{$\sign(X)$}
$X_0 = X$\;
\For{$k = 0:\infty$}{
	вычислить коэффициент масштабирования $\mu_k$\;
	$\displaystyle{X_{k + 1} = \frac{1}{2}(\mu_kX_k + \mu_k^{-1}X_k^{-1})}$\;
	\If{$\displaystyle{\frac{\norm{X_{k + 1} - X_k}}{\norm{X_{k+1}}} < \varepsilon}$}{
		\Return $X_{k+1}$\;
	}
}
\caption{Метод Ньютона с коэффициентом масштабирования $\mu_k$}
\label{newton_abstract}
\end{algorithm}

Рассмотрим более подробно масштабирование через определитель \pref{det_scaling} и через спектральный радиус \pref{spec_scaling}.

Если вычислять $\mu_k = |\det(X_k)|^{-1/n}$ напрямую, то, скорее всего, произойдет переполнение.
$\mu_k$ нужно вычислять следующим образом.
Пусть $u_{11}, \dots, u_{nn}$~--- элементы на диагонали $U$ в разложении $PX_k = LU$, где
$P$~--- матрица перестановки, $L$~--- нижнетреугольная матрица с единицами на главной диагонали, $U$~--- верхнетреугольная матрица.
Тогда
\[
\begin{split}
\mu_k 	& = |\det(P^{-1}LU)|^{-1/n} \\
		& = |\det(U)|^{-1/n} \\
		& = \left(\prod |u_{ii}|\right)^{-1/n} \\
		& = \exp\left[\ln\left(\left( \prod |u_{ii}| \right)^{-1/n}\right)\right] \\
		& = \exp\left[(-1/n)\sum \ln|u_{ii}|\right].
\end{split}
\]
Отметим, что вычисление $\mu_k$ практически не влияет на общее время работы, потому что
$LU$-разложение $X$ и так будет получено при нахождении обратной матрицы.
В алгоритме \ref{det_scaled_newton} реализована эта идея.
\begin{algorithm}[h!]
\SetAlgoNoLine
\setstretch{1.35}
\KwData{$X, \varepsilon$}
\KwResult{$\sign(X)$}
$X_0 = X$\;
\For{$k = 0:\infty$}{
	найти разложение $LU = PX_k$\;
	найти $X_k^{-1}$, решая систему $LUX_k^{-1} = P$\;
	$\displaystyle{\mu_k = \exp\left[(-1/n)\sum \ln|u_{ii}|\right]}$\;
	$\displaystyle{X_{k + 1} = \frac{1}{2}(\mu_kX_k + \mu_k^{-1}X_k^{-1})}$\;
	\If{$\displaystyle{\frac{\norm{X_{k + 1} - X_k}}{\norm{X_{k+1}}} < \varepsilon}$}{
		\Return $X_{k+1}$\;
	}
}
\caption{Метод Ньютона с масштабированием через определитель}
\label{det_scaled_newton}
\end{algorithm}

При использовании коэффициента масштабирования \pref{spec_scaling} можно вычислять собственные числа рекуррентно, если известны собственные числа $A = X_0$.
Действительно, пусть $X_{k+1} = f(X_k)$ и
$$\spec{X_k} = \Set{\lambda_1, \dots, \lambda_s}.$$
Тогда
$$\spec{X_{k+1}} = \Set{f(\lambda_1), \dots, f(\lambda_s)}$$
при условии, что $f$~--- функция от матрицы в смысле определений из главы 1,
потому что любая функция от матрицы~--- это многочлен.
Получаем алгоритм~\ref{spec_scaled_newton}.
\begin{algorithm}[h!]
\SetAlgoNoLine
\setstretch{1.35}
\KwData{$X, \varepsilon$}
\KwResult{$\sign(X)$}
$X_0 = X$\;
$\spec{X_0} = $ собственные числа $X_0$\;
\For{$k = 0:\infty$}{
	$\displaystyle{\spec{X_k^{-1}} = \Set{1/\lambda \mid \lambda \in \spec{X_k}}}$\;
	$\displaystyle{\mu_k = \sqrt{\specrad{X_k^{-1}}/\specrad{X_k}}}$\;
	$\displaystyle{X_{k + 1} = \frac{1}{2}(\mu_kX_k + \mu_k^{-1}X_k^{-1})}$\;
	$\displaystyle{\spec{X_{k+1}} = \Set{\frac{1}{2}(\mu_k\lambda + \mu_k^{-1}\lambda^{-1}) \mid \lambda \in \spec{X_k}}}$\;
	\If{$\displaystyle{\frac{\norm{X_{k + 1} - X_k}}{\norm{X_{k+1}}} < \varepsilon}$}{
		\Return $X_{k+1}$\;
	}
}
\caption{Метод Ньютона со спектральным масштабированием}
\label{spec_scaled_newton}
\end{algorithm}

\subsection{Итерации Паде}

Рассмотрим итерации Паде для случая $l = 1$, $m = 1$.
На $k$-й итерации нужно вычислить
\begin{equation}
\label{pade_l1_m1_matrix}
X_{k+1} = \frac{X_k(3I + X_k^2)}{I + 3X_k^2}.
\end{equation}
Положим $P_k = X_k(3I + X_k^2)$, $Q_k = I + 3X_k^2$.

Обратим внимание, что не имеет значения, как мы определяем $P_k/Q_k$.
Известно, что матрицу обратную к данной можно выразить как многочлен от этой матрицы,
а значит, $Q_k^{-1}$~--- многочлен от $X_k$.
Так как $P_k$ и $Q_k^{-1}$~--- многочлены от одной матрицы, $P_kQ_k^{-1} = Q_k^{-1}P_k$.

Если домножить уравнение $X_{k+1} = Q_k^{-1}P_k$ на $Q_k$, вычисление $X_{k+1}$ сводится к решению уравнения $Q_kX_{k+1} = P_k$.
Получаем алгоритм \ref{pade_l1_m1_algo}.
\begin{algorithm}[h!]
\SetAlgoNoLine
\setstretch{1.35}
\KwData{$X, \varepsilon$}
\KwResult{$\sign(X)$}
$X_0 = X$\;
\For{$k = 0:\infty$}{
	$P_k = X_k(3I + X_k^2)$\;
	$Q_k = (I + 3X_k^2)$\;
	решить систему $Q_kX_{k+1} = P_k$ относительно $X_{k+1}$\;
	\If{$\displaystyle{\frac{\norm{X_{k + 1} - X_k}}{\norm{X_{k+1}}} < \varepsilon}$}{
		\Return $X_{k+1}$\;
	}
}
\caption{Метод Ньютона с коэффициентом масштабирования $\mu_k$}
\label{pade_l1_m1_algo}
\end{algorithm}

Аналогичный алгоритм получается для других $l$ и $m$.

\subsection{Количество итераций}\label{matrix_list}

Будем тестировать методы на двух матрицах.
\begin{enumerate}
\item $R_n \in \rnn$~--- случайная матрица размера $n \times n$, у которой каждый элемент имеет равномерное распределение на отрезке $[-1, 1]$.
\item Матрицей Гильберта называется матрица $H$ с элементами
$$H_{ij} = \frac{1}{i + j - 1},\ i,j = \overline{1, n}.$$
Матрица Лоткина $L_n$~--- это матрица Гильберта размера $n \times n$, у которой все элементы в первой строке заменены на единицы.
Она плохо обусловлена и абсолютные значения ее собственных чисел довольно малы. В MATLAB ее можно сгенерировать с помощью
\begin{verbatim}
gallery('lotkin',n).
\end{verbatim}
\end{enumerate}

Применяя к этим матрицам описанные выше алгоритмы, получаем таблицу~\ref{iteration_count_table}.
\begin{table}[h]
\centering
\caption{количество итераций}
\begin{tabular}{|p{14cm}|c|c|}\hline
Метод\textbackslash матрица & $R_{100}$ & $L_8$\\\hline
Метод Ньютона без масштабирования & 12 & 37\\\hline
Метод Ньютона c масштабированием через определитель & 10 & 9\\\hline
Метод Ньютона c масштабированием через норму & 12 & 10\\\hline
Метод Ньютона cо спектральным масштабированием & 10 & 8\\\hline
Итерации Паде $l=1, m=1$ & 9 & 24\\\hline
Итерации Паде $l=2, m=2$ & 6 & 17\\\hline
\end{tabular}
\label{iteration_count_table}
\end{table}

\subsection{Параллельный метод Ньютона}

Рассмотрим задачу вычисления сигнум-функции методом Ньютона от матрицы большой размерности на cуперкомпьютере <<Торнадо ЮУрГУ>>.
Будем использовать 32 вычислительных узла, каждый из которых имеет по 2 шестиядерных процессора.
То есть, всего у нас будет 384 ядра.
Узлы связаны сетью с топологией <<толстое дерево>>(fat tree).

Параллельное вычисление сигнум-функции сводится к параллельному решению следующих подзадач:
\begin{itemize}
\item решение треугольных систем;
\item LU-разложение;
\item нахождение обратной матрицы;
\item вычисление нормы;
\item пересылка матриц.
\end{itemize}

\subsubsection{Блочные матрицы}

При составлении параллельных алгоритмов мы будем работать с блочными матрицами.
Такие матрицы можно поблочно складывать и умножать по аналогии с обычными, если они разделены на блоки соответствующим образом. Более подробно: пусть 
\[A=
\begin{pmatrix}
	A_{11} & \dots & A_{1s}\\
	\vdots & & \vdots\\
	A_{q1} & \dots & A_{qs}\\
\end{pmatrix},\ 
B =
\begin{pmatrix}
	B_{11} & \dots & B_{1r}\\
	\vdots & & \vdots\\
	B_{s1} & \dots & B_{sr}\\
\end{pmatrix}.
\]
Тогда
\[
AB =
\begin{pmatrix}
	C_{11} & \dots & C_{1r}\\
	\vdots & & \vdots\\
	C_{q1} & \dots & C_{qr}\\
\end{pmatrix},
\]
где
$$C_{ij} = \sum_{k=1}^s A_{ik}B_{kj},$$
при условии, что соответствующие блоки можно умножать друг на друга.

Перед тем как описывать алгоритмы, сделаем некоторые предположения.
Пусть матрица $A$, к которой мы ищем обратную, имеет размер $n \times n$ и число процессов равно $p$.
Для простоты будем считать, что $n$ делится нацело на $p$.
Положим $b = n / p$ и будем считать, что все обсуждаемые ниже матрицы разделены на квадратные блоки размера $b \times b$.
Отдельные процессы не содержат в памяти матрицы размера $n \times n$, они содержат только их части.
Как правило, матрица размера $n \times n$ делится на $p$ блоков размера $n \times b$ и $i$-й процесс содержит $i$-й блок.
В MPI процессы нумеруются с 0, но при составлении алгоритмов мы будем нумеровать их с 1.
Алгоритмы будем записывать в соответствии с моделью SIMD (Single Instruction, Multiple Data), то есть все процессы выполняют одну и ту же последовательность действий, но память у каждого процесса своя.

\subsubsection{Решение треугольных систем}

Решим систему
\[
\begin{pmatrix}
L_{11} & \dots& 0\\
\vdots & \ddots& \vdots\\
L_{p1} & \dots& L_{pp}\\
\end{pmatrix}
X =
\begin{pmatrix}
B_{11} & \dots& B_{1p}\\
\vdots & \ddots& \vdots\\
B_{p1} & \dots& B_{pp}\\
\end{pmatrix},
\]
где $L_{ii}$ нижнетреугольная для $i = \overline{1, p}$ и $i$-й процесс содержит в памяти подматрицы
\[
\begin{pmatrix}
	L_{1i}\\
	\vdots\\
	L_{pi}\\
\end{pmatrix},\ 
\begin{pmatrix}
	B_{1i}\\
	\vdots\\
	B_{pi}\\
\end{pmatrix}.
\]
Соответствующий алгоритм будем называть \textit{подстановкой вперед} (так же будем называть и последовательную версию для неблочных матриц).
При программной реализации память для $X$ не выделяется~--- элементы $X$ записываются в $B$, перетирая старые значения.

На первом шаге процесс 1 посылает остальным подматрицу
\[
\begin{pmatrix}
	L_{11}\\
	\vdots\\
	L_{p1}\\
\end{pmatrix},
\]
после чего $i$-й процесс с помощью подстановки вперед решает уравнение $L_{11}X_{1i} = B_{1i}$.
Далее $i$-й процесс подставляет только что найденные переменные в уравнения с $b + 1$ по $n$ и переносит полученные числа в правую часть, то есть обновляет $B$ следующим образом:
\[
\begin{pmatrix}
	B_{2i}'\\
	\vdots\\
	B_{pi}'\\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
	B_{2i}\\
	\vdots\\
	B_{pi}\\
\end{pmatrix}
-
\begin{pmatrix}
	L_{2i}\\
	\vdots\\
	L_{pi}\\
\end{pmatrix}
X_{1i}.
\]
Теперь задача свелась к решению системы
\[
\begin{pmatrix}
L_{22} & \dots& 0\\
\vdots & \ddots& \vdots\\
L_{p2} & \dots& L_{pp}\\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
X_{21} & \dots& X_{1p}\\
\vdots & \ddots& \vdots\\
X_{p1} & \dots& X_{pp}\\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
B_{21}' & \dots& B_{1p}'\\
\vdots & \ddots& \vdots\\
B_{p1}' & \dots& B_{pp}'\\
\end{pmatrix}.
\]
Алгоритм \ref{forward_substitution} резюмирует эти рассуждения.
\begin{algorithm}[h!]
\SetAlgoNoLine
\KwData{$L, B$}
\KwResult{решение $LX = B$ записывается в $B$}
$i = $ ранг текущего процесса\;
\For{$k = 1:p$}{
	принять подматрицу
	\[
	\begin{pmatrix}
		L_{kk}\\
		\vdots\\
		L_{pk}\\
	\end{pmatrix}
	\]
	от процесса $k$\;
	записать решение уравнения $L_{kk}X_{ki} = B_{ki}$ в $B_{ki}$\;
	вычесть
	\[
	\begin{pmatrix}
		L_{k+1,i}\\
		\vdots\\
		L_{pi}\\
	\end{pmatrix}
	B_{ki}
	\]
	из соответствующей подматрицы $B$\;
}
\caption{подстановка вперед}
\label{forward_substitution}
\end{algorithm}

Алгоритм решения
\[
\begin{pmatrix}
U_{11} & \dots& U_{1p}\\
\vdots & \ddots& \vdots\\
0 & \dots& U_{pp}\\
\end{pmatrix}
X =
\begin{pmatrix}
B_{11} & \dots& B_{1p}\\
\vdots & \ddots& \vdots\\
B_{p1} & \dots& B_{pp}\\
\end{pmatrix},
\]
где $U_{ii}$ верхнетреугольная для $i = \overline{1, p}$ и $i$-й процесс содержит в памяти подматрицы
\[
\begin{pmatrix}
	U_{1i}\\
	\vdots\\
	U_{pi}\\
\end{pmatrix},\ 
\begin{pmatrix}
	B_{1i}\\
	\vdots\\
	B_{pi}\\
\end{pmatrix},
\]
называется \textit{подстановкой назад}.
Последовательная версия для неблочных матриц называется так же.
Алгоритм \ref{backward_substitution} аналогичен алгоритму \ref{forward_substitution}.
\begin{algorithm}[h!]
\SetAlgoNoLine
\KwData{$U, B$}
\KwResult{решение $UX = B$ записывается в $B$}
$i = $ ранг текущего процесса\;
\For{$k = p:-1:1$}{
	принять подматрицу
	\[
	\begin{pmatrix}
		U_{1k}\\
		\vdots\\
		U_{kk}\\
	\end{pmatrix}
	\]
	от процесса $k$\;
	записать решение уравнения $U_{kk}X_{ki} = B_{ki}$ в $B_{ki}$\;
	вычесть
	\[
	\begin{pmatrix}
		U_{1i}\\
		\vdots\\
		U_{k-1,i}\\
	\end{pmatrix}
	B_{ki}
	\]
	из соответствующей подматрицы $B$\;
}
\caption{подстановка назад}
\label{backward_substitution}
\end{algorithm}

\subsubsection{LU-разложение}

Заметим, что для прямоугольных матриц тоже существует LU-разложение.
В частности, если
\[
A = 
\begin{pmatrix}
A_{11}\\
\vdots\\
A_{p1}
\end{pmatrix},
\]
то мы можем применять ту же последовательность действий, что и для квадратной матрицы, и получить разложение
\[
PA = 
\begin{pmatrix}
L_{11}\\
\vdots\\
L_{p1}
\end{pmatrix}
U_{11},
\]
где $L_{11}$ нижнетреугольная, а $U_{11}$ верхнетреугольная.

Для примера рассмотрим последовательный алгоритм блочного LU-разложения,
в котором не производятся перестановки.
Пусть
\[
A =
\begin{pmatrix}
A_{11} & A_{12}\\
A_{21} & A_{22}
\end{pmatrix},
\]
где $A_{11}$, $A_{12}$, $A_{21}$ и $A_{22}$ имеют размеры $b \times b$, $b \times (n - b)$, $(n - b) \times b$ и $(n - b) \times (n - b)$ соответственно.
Найдем разложение
\[
\begin{pmatrix}
L_{11}\\
L_{21}
\end{pmatrix}
U_{11}
=
\begin{pmatrix}
A_{11}\\
A_{21}
\end{pmatrix}
\]
Теперь нам нужно найти $L_{22}$, $U_{12}$ и $U_{22}$ такие, что
\[
\begin{pmatrix}
L_{11} & 0\\
L_{21} & L_{22}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
U_{11} & U_{12}\\
0 & U_{22}
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
L_{11}U_{11} & L_{11}U_{12}\\
L_{21}U_{11} & L_{21}U_{12} + L_{22}U_{22}
\end{pmatrix}
=
A.
\]
$U_{12}$ находим из уравнения $L_{11}U_{12} = A_{12}$, а $L_{22}$ и $U_{22}$ находим из соотношения
$$L_{22}U_{22} = A_{22} - L_{21}U_{12},$$
рекурсивно применяя тот же самый алгоритм.

В этом и заключается идея параллельного LU-разложения.
Составим алгоритм, которому на вход подается матрица $A$ размера $n \times n$, и он переписывает
элементы $A$ ниже главной диагонали элементами $L$, а элементы выше главной диагонали или на ней~--- элементами $U$.
Кроме того, он должен возвращать список произведенных перестановок.

Предположим, что процесс 1 нашел разложение
\[
\begin{pmatrix}
L_{11}\\
\vdots\\
L_{p1}
\end{pmatrix}
U_{11}
=
P
\begin{pmatrix}
A_{11}\\
\vdots\\
A_{p1}
\end{pmatrix}.
\]
Обозначим $\tilde{A} = PA$. Умножая первую строку $L$ на столбцы $U$, получаем
\[
\begin{cases}
L_{11}U_{12} = \tilde{A}_{12}\\
L_{11}U_{13} = \tilde{A}_{13}\\
\vdots\\
L_{11}U_{1p} = \tilde{A}_{1p}.\\
\end{cases}
\]
Решив эту систему, мы найдем первую строку $U$.
Если теперь переразбить матрицу на 4 блока так же, как в предыдущем примере, мы получим
$$L_{22}U_{22} = \tilde{A}_{22} - L_{21}U_{12}.$$
Это означает, что из
\[
\begin{pmatrix}
\tilde{A}_{22} & \dots & \tilde{A}_{2p}\\
\vdots &  & \vdots\\
\tilde{A}_{p2} & \dots & \tilde{A}_{pp}\\
\end{pmatrix}
\]
нужно вычесть
\[
\begin{pmatrix}
{L}_{21}\\
\vdots\\
{L}_{p1}\\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
U_{12} & \dots & U_{1p}\\
\end{pmatrix}
\]
и затем применить тот же алгоритм к соответсвующей подматрице $\tilde{A}$.
Алгоритм \ref{lu_factorization} обобщает все вышесказанное.
\begin{algorithm}[h!]
\SetAlgoNoLine
\KwData{$A$}
\KwResult{$A$ перезаписывается матрицами $L$ и $U$; возвращается список перестановок $all\_swaps$}
$i = $ ранг текущего процесса\;
$all\_swaps = $ пустой список\;
\For{$k = 1:p$}{
	$swaps = $ пустой список\;
	\If{$i == k$}{
		найти LU-разложение
		\[
		\begin{pmatrix}
			A_{kk}\\
			\vdots\\
			A_{pk}\\
		\end{pmatrix}
		\]
		и записать результат в эту же матрицу; перестановки записать в $swaps$\;
	}
	принять $swaps$ от процесса $k$\;
	добавить $swaps$ к $all\_swaps$\;

	\If{$i \neq k$}{
		применить перестановки $swaps$ к той части $A$, которая есть в памяти\;
	}
	принять
	\[
	\begin{pmatrix}
		A_{kk}\\
		\vdots\\
		A_{pk}\\
	\end{pmatrix}
	\]
	от процесса $k$\;
	\If{$i > k$}{
		решить $A_{kk}U_{ki} = A_{ki}$ относительно $U_{ki}$ и записать результат в $A_{ki}$\;
		вычесть
		\[
		\begin{pmatrix}
			A_{k + 1, k}\\
			\vdots\\
			A_{p,k}\\
		\end{pmatrix}
		A_{ki}
		\]
		из соотетствующей подматрицы $A$\;
	}
}
\Return $all\_swaps$\;
\caption{LU-разложение}
\label{lu_factorization}
\end{algorithm}

\subsubsection{Нахождение обратной матрицы}

Чтобы найти матрицу обратную к $A \in \rnn$, нужно решить уравнение $AX = I$.
С учетом LU-разложения это уравнение превращается в $LUX = P$.
Для его решения нужно сделать подстановку вперед и подстановку назад.
Алгоритм \ref{parallel_inverse} реализует нахождение $A^{-1}$.

\begin{algorithm}[h!]
\SetAlgoNoLine
\KwData{$A$}
\KwResult{$A^{-1}$}
найти LU-разложение $A$, перестановки записать в $swaps$\;
$i = $ ранг текущего процесса\;
записать в $B$ подматрицу
\[
	\begin{pmatrix}
	I_{1i}\\
	\vdots\\
	I_{pi}\\
	\end{pmatrix}
\]
матрицы $I$\;
применить $swaps$ к $B$\;
решить уравнение $LY = B$ с помощью подстановки вперед\;
решить уравнение $UX = Y$ с помощью подстановки назад\;
\Return X\;
\caption{нахождение обратной матрицы}
\label{parallel_inverse}
\end{algorithm}

\subsubsection{Вычисление нормы}

Алгоритм \ref{norm1} вычисляет $\norm{\cdot}_{1}$.
\begin{algorithm}[h!]
\SetAlgoNoLine
\KwData{$A$}
\KwResult{$\norm{A}_{1}$}
вычислить $\norm{A}_{1}$ для подматрицы, которая есть в памяти\;
\Return максимальное значение $\norm{A}_{1}$ среди всех процессов\;
\caption{вычисление нормы-1}
\label{norm1}
\end{algorithm}

\subsubsection{Пересылка матриц}

Предположим, что процесс 0 должен отправить матрицу процессам\\
${1, \dots, n - 1}$.
Если бы процесс 0 посылал матрицу всем остальным процессам по отдельности, это занимало бы очень много времени.
Если организовать коммуникацию между процессами в виде дерева, то каждому процессу достаточно будет сделать не больше чем $\lfloor \log_2 n \rfloor$ посылок размера $h \times w$, где $h$ и $w$~--- количество строк и столбцов матрицы соответственно.
В MPI такой сценарий предусмотрен и для этого есть специальные функции \textit{коллективной коммуникации}.

Важно, чтобы матрицу можно было отправить одним сообщением. Для этого она должна полностью содержаться в одном связном блоке памяти. Если выделять память под матрицу так, как это обычно делается, то она почти наверняка будет располагаться в нескольких несвязных блоках памяти. Поэтому нужно сначала выделить один блок памяти под всю матрицу, а потом устанавливать указатели на строки. Следующий листинг содержит функции для выделения и освобождения связного блока памяти под матрицу:

\begin{small}
\begin{verbatim}
    template<typename T>
    T** alloc_contiguous(int row_count, int col_count) {
        T *storage = new T[row_count * col_count];
        T **row_ptrs = new T*[row_count];

        for (int i = 0; i < row_count; i++, storage += col_count) {
            row_ptrs[i] = storage;
        }
        
        return row_ptrs;
    }

    template<typename T>
    void free_contiguous(T** array) {
        delete[] array[0];
        delete[] array;
    }
\end{verbatim}
\end{small}

\subsubsection{Результат}

Я реализовал метод Ньютона с помощью описанных алгоритмов и замерил время вычисления $\sign(R_{1000})$.
Последовательная версия заняла 420.071 с., а параллельная~--- 10.551 с., то есть в данном случае параллельная версия оказалась в 39 раз быстрее последовательной.

Параллельное вычисление $\sign(R_{5000})$ заняло 298.548 с.

\subsection{Параллельные итерации Паде}

Чтобы распараллелить итерации Паде, нужно распараллелить умножение матриц и LU-разложение {см. алгоритм \ref{pade_l1_m1_algo}}.
Для LU-разложения будем использовать алгоритм \pref{lu_factorization}.

Рассмотрим задачу распределенного умножения матриц.
Допустим, нам надо вычислить $AB$, где $A, B \in \rnn$.
Сначала сформируем процессную сетку.
Положим $g = \lfloor \sqrt{p} \rfloor$.
Сетка будет состоять из $g^2$ процессов (остальные процессы не будут участвовать в умножении).
Каждому процессу поставим в соответствие позицию $(i, j)$ в сетке.
В качестве примера приведем распределение первых 16 процессов по процессной сетке при $g = 4$:
\[
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & 4\\
5 & 6 & 7 & 8\\
9 & 10 & 11 & 12\\
13 & 14 & 15 & 16
\end{pmatrix}
\]

Для простоты будем считать, что $n$ нацело делится на $g$.
Разделим $A$ и $B$ на квадратные блоки размера $n / g$:
\[
A = 
\begin{pmatrix}
A_{11} & \dots & A_{1g}\\
\vdots &  & \vdots \\
A_{g1} & \dots & A_{gg}\\
\end{pmatrix},\ 
B = 
\begin{pmatrix}
B_{11} & \dots & B_{1g}\\
\vdots &  & \vdots \\
B_{g1} & \dots & B_{gg}\\
\end{pmatrix}
\]
Процесс с позицией $(i, j)$ в сетке отвечает за вычисление блока $(i, j)$ в произведении:
$$(AB)_{ij} = \sum_{k=1}^g A_{ik}B_{ki}.$$

\subsection{Выводы по разделу №4}

В ходе численных экспериментов в MATLAB было измерено количество итераций, которое требуется тому или иному методу.
Эти эксперименты также иллюстрируют влияние коэффициентов масштабирования на количество итераций.

С помощью приемов работы с блочными матрицы были разработаны параллельные алгоритмы умножения матриц, LU-разложения матрицы и нахождения обратной матрицы. По результатам вычисления сигнум-функции от больших матриц на суперкомпьютере можно сделать 
выводы о быстродействии метода Ньютона и итераций Паде и о том, насколько хорошо они распараллеливаются.
